[
    {
        "lemmatized_context": "hamarosan p\u00e1rt vezet\u0151 k\u00f6z\u00e9 ker\u00fcl, h\u00e1tt\u00e9r szor\u00edtva dilett\u00e1ns t\u00e1rs. eld\u00f6nt, hogy a DAP kialak\u00edt saj\u00e1t p\u00e1rt, amely mellesleg l\u00e9tfelt\u00e9tel is biztos\u00edt, hiszen a hadsereg nemigen maradhat. ekkoriban ismerkedik meg Alfred Rosenberg, a n\u00e1ci mozgalom egyik k\u00e9s\u0151bbi f\u0151 ideol\u00f3gus, valamint Ernst R\u00f6hm sz\u00e1zados, aki nagyon fontos sz\u00f6vets\u00e9ges lesz a p\u00e1rt er\u0151szakszervezet kialak\u00edt\u00e1s. R\u00f6hm rengeteg volt katona, tiszt verbuv\u00e1l a DAP sor, \u00e9s \u0151 alak\u00edt ki az a kem\u00e9ny mag, amely a p\u00e1rt gy\u0171l\u00e9s biztos\u00edt a hangulat, \u00e9s egyben k\u00e9sz van lecsap az ellenv\u00e9lem\u00e9ny hangoztat\u00f3. ekkor ker\u00fcl Hitler k\u00f6rnyezet Rudolf He\u00df is. a p\u00e1rt f\u0151 propagandista Hermann Esser lesz, az alig 20 \u00e9ves \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3-zseni, aki pontos tud, hogyan kell annyi t\u00faloz, hogy egy h\u00edr szenz\u00e1ci\u00f3 lesz, hogyan lehet valaki a sajt\u00f3 t\u00f6nkretesz an\u00e9lk\u00fcl, hogy a r\u00e1galmaz\u00e1s v\u00e1d maga von, hogyan lehet emberfeletti im\u00e1zs teremt Hitler sz\u00e1m\u00e1ra. G\u00e1tl\u00e1stalans\u00e1g azonban Esser a p\u00e1rt bel\u00fcl is annyi ellenf\u00e9l szerez maga, hogy Hitler a 30-as \u00e9v eleje, amikor m\u00e1r p\u00f3tol tud, megv\u00e1lik t\u0151le.",
        "official_question": "Ki volt Hitler?",
        "official_context": "Hamarosan p\u00e1rtja vezet\u0151i k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclt, h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtva dilett\u00e1ns t\u00e1rsait. Eld\u00f6nt\u00f6tte, hogy a DAP-b\u00f3l kialak\u00edtja saj\u00e1t p\u00e1rtj\u00e1t, amely mellesleg l\u00e9tfelt\u00e9teleit is biztos\u00edtja, hiszen a hadseregben nemigen maradhatott. Ekkoriban ismerkedett meg Alfred Rosenberggel, a n\u00e1ci mozgalom egyik k\u00e9s\u0151bbi f\u0151 ideol\u00f3gus\u00e1val, valamint Ernst R\u00f6hm sz\u00e1zadossal, aki nagyon fontos sz\u00f6vets\u00e9gese lett a p\u00e1rt er\u0151szakszervezeteinek kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ban. R\u00f6hm rengeteg volt katon\u00e1t, tisztet verbuv\u00e1lt a DAP soraiba, \u00e9s \u0151 alak\u00edtotta ki azt a kem\u00e9ny magot, amely a p\u00e1rt gy\u0171l\u00e9sein biztos\u00edtotta a hangulatot, \u00e9s egyben k\u00e9sz volt lecsapni az ellenv\u00e9lem\u00e9nyt hangoztat\u00f3kra. Ekkor ker\u00fclt Hitler k\u00f6rnyezet\u00e9be Rudolf He\u00df is. A p\u00e1rt f\u0151 propagandist\u00e1ja Hermann Esser lett, az alig 20 \u00e9ves \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3-zseni, aki pontosan tudta, hogyan kell annyit t\u00falozni, hogy egy h\u00edrb\u0151l szenz\u00e1ci\u00f3 legyen, hogyan lehet valakit a sajt\u00f3ban t\u00f6nkretenni an\u00e9lk\u00fcl, hogy a r\u00e1galmaz\u00e1s v\u00e1dj\u00e1t mag\u00e1ra vonn\u00e1, hogyan lehet emberfeletti im\u00e1zst teremteni Hitler sz\u00e1m\u00e1ra. G\u00e1tl\u00e1stalans\u00e1g\u00e1val azonban Esser a p\u00e1rton bel\u00fcl is annyi ellenfelet szerzett mag\u00e1nak, hogy Hitler a 30-as \u00e9vek elej\u00e9n, amikor m\u00e1r p\u00f3tolni tudta, megv\u00e1lt t\u0151le.\n",
        "answer": "p\u00e1rtja vezet\u0151i k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclt, h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtva dilett\u00e1ns t\u00e1rsait",
        "start": 10,
        "end": 73,
        "model_score": 0.022188207134604454,
        "elastic_score": 10.711793,
        "id": 0
    },
    {
        "lemmatized_context": "a gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1g azonban nem enyh\u00fcl, a politikai v\u00e1ls\u00e1g pedig csak elm\u00e9ly\u00fcl az orsz\u00e1g. a n\u00e1ci botr\u00e1nyos jelenet provok\u00e1l a birodalmi \u00e9s a tartom\u00e1nyi parlament egyar\u00e1nt, a politikai gy\u0171l\u00e9s mindenhol utcai vereked\u00e9s j\u00e1r, polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa-k\u00f6zeli \u00e1llapot alakul ki. a rend\u0151rs\u00e9g n\u00e9gy n\u00e1ci k\u00e9pvisel\u0151 a parlament \u00fcl\u00e9sterem tart\u00f3ztat le. Br\u00fcning korm\u00e1ny k\u00f6r\u00fcl elfogy a leveg\u0151. a tarthatatlan helyzet egyes vezet\u0151 politikus \u00fagy v\u00e9l, hogy Hitler bevon\u00e1s a hatalom valamik\u00e9ppen \u201e megszel\u00edd\u00edthet \u201d a n\u00e1ci p\u00e1rt tombol\u00e1s. m\u00e1jus 30. Hindenburg elbocs\u00e1t Br\u00fcning korm\u00e1ny \u00e9s Franz von Papen, a konzervat\u00edv, katolikus nemess\u00e9g k\u00e9pvisel\u0151, a N\u00e9met Centrum P\u00e1rt( Deutsche Zentrumspartei) jobboldal elhelyezked\u0151 volt diplomata nevez ki minisztereln\u00f6k. Papen kisebbs\u00e9gi korm\u00e1ny es\u00e9ly sem van az, hogy a Reichstag megszerez a t\u00f6bbs\u00e9g, eln\u00f6ki sz\u00fcks\u00e9grendelet t\u00e1maszkodva korm\u00e1nyozhat csak. Hindenburg ez\u00e9rt fel is oszlat a parlament \u00e9s a lehet\u0151 t\u00e1vol id\u0151pont, j\u00fanius 30. t\u0171z ki az \u00faj v\u00e1laszt\u00e1s.",
        "official_question": "Ki volt Hitler?",
        "official_context": "A gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1g azonban nem enyh\u00fclt, a politikai v\u00e1ls\u00e1g pedig csak elm\u00e9ly\u00fclt az orsz\u00e1gban. A n\u00e1cik botr\u00e1nyos jeleneteket provok\u00e1ltak a birodalmi \u00e9s a tartom\u00e1nyi parlamentekben egyar\u00e1nt, a politikai gy\u0171l\u00e9sek mindenhol utcai vereked\u00e9sekkel j\u00e1rtak, polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa-k\u00f6zeli \u00e1llapot alakult ki. A rend\u0151rs\u00e9g n\u00e9gy n\u00e1ci k\u00e9pvisel\u0151t a parlament \u00fcl\u00e9sterm\u00e9ben tart\u00f3ztatott le. Br\u00fcning korm\u00e1nya k\u00f6r\u00fcl elfogyott a leveg\u0151. A tarthatatlan helyzetben egyes vezet\u0151 politikusok \u00fagy v\u00e9lt\u00e9k, hogy Hitler bevon\u00e1sa a hatalomba valamik\u00e9ppen \u201emegszel\u00edd\u00edtheti\u201d a n\u00e1ci p\u00e1rt tombol\u00e1s\u00e1t. M\u00e1jus 30-\u00e1n Hindenburg elbocs\u00e1totta Br\u00fcning korm\u00e1ny\u00e1t \u00e9s Franz von Papent, a konzervat\u00edv, katolikus nemess\u00e9g k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9t, a N\u00e9met Centrum P\u00e1rt (Deutsche Zentrumspartei) jobboldal\u00e1n elhelyezked\u0151 volt diplomat\u00e1t nevezte ki minisztereln\u00f6knek. Papen kisebbs\u00e9gi korm\u00e1ny\u00e1nak es\u00e9lye sem volt arra, hogy a Reichstagban megszerezze a t\u00f6bbs\u00e9get, eln\u00f6ki sz\u00fcks\u00e9grendeletekre t\u00e1maszkodva korm\u00e1nyozhatott csak. Hindenburg ez\u00e9rt fel is oszlatta a parlamentet \u00e9s a lehet\u0151 legt\u00e1volabbi id\u0151pontra, j\u00fanius 30-ra t\u0171zte ki az \u00faj v\u00e1laszt\u00e1sokat.\n",
        "answer": "diplomat\u00e1t",
        "start": 758,
        "end": 768,
        "model_score": 0.11149556934833527,
        "elastic_score": 10.001032,
        "id": 1
    },
    {
        "lemmatized_context": "a n\u00e9met volt k\u00fcl\u00fcgyminiszter, Joachim von Ribbentrop( aki m\u00e1r kor\u00e1n, az 1944. j\u00falius 20-i Stauffenberg-mer\u00e9nylet ut\u00e1n elveszt Hitler bizalom), Hamburg tart\u00f3ztat le, ahol Reiser n\u00e9v pr\u00f3b\u00e1l visszat\u00e9r civil \u00e9let. bujk\u00e1l\u00e1s az vet v\u00e9g, hogy egyik \u00fczletf\u00e9l fia felismer, \u00e9s feljelent. j\u00fanius 14. saj\u00e1t lak\u00e1s fog el.\nG\u00f6ring ut\u00e1n a keresett katona, Wilhelm Keitel, 1945. m\u00e1jus 13. hadifogs\u00e1g esett Flensburg, miut\u00e1n \u00f6tven brit rep\u00fcl\u0151tiszt meggyilkol\u00e1s v\u00e1d letart\u00f3ztat.\nErnst Kaltenbrunner Altaussee egy amerikai j\u00e1r\u0151r fog el. a volt rend\u0151rt\u00e1bornok ez az osztr\u00e1k v\u00e1ros egy er\u0151d helyez \u00e1t f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s.\na fajelm\u00e9let f\u0151ideol\u00f3gus, Alfred Rosenberg pedig egy k\u00f3rh\u00e1z tal\u00e1l \u0151 Flensburg-M\u00fcrwik, ahov\u00e1 \u00fagy ker\u00fcl, hogy egy igen kellemetlen besz\u00e9lget\u00e9s ut\u00e1n( ami D\u00f6nitz t\u00f6rt\u00e9nik) motorbaleset szenved.",
        "official_question": "Ki volt Hitler?",
        "official_context": "A n\u00e9metek volt k\u00fcl\u00fcgyminiszter\u00e9t, Joachim von Ribbentropot (aki m\u00e1r kor\u00e1bban, az 1944. j\u00falius 20-i Stauffenberg-mer\u00e9nylet ut\u00e1n elvesztette Hitler bizalm\u00e1t), Hamburgban tart\u00f3ztatt\u00e1k le, ahol Reiser n\u00e9ven pr\u00f3b\u00e1lt visszat\u00e9rni civil \u00e9let\u00e9be. Bujk\u00e1l\u00e1snak az vetett v\u00e9get, hogy egyik \u00fczletfel\u00e9nek fia felismerte, \u00e9s feljelentette. J\u00fanius 14-\u00e9n saj\u00e1t lak\u00e1s\u00e1n fogt\u00e1k el.\nG\u00f6ring ut\u00e1n a legkeresettebb katona, Wilhelm Keitel, 1945. m\u00e1jus 13-\u00e1n hadifogs\u00e1gba esett Flensburgban, miut\u00e1n \u00f6tven brit rep\u00fcl\u0151tiszt meggyilkol\u00e1s\u00e1nak v\u00e1dj\u00e1val letart\u00f3ztatt\u00e1k.\nErnst Kaltenbrunnert Altausseeben egy amerikai j\u00e1r\u0151r fogta el. A volt rend\u0151rt\u00e1bornok enn\u00e9l az osztr\u00e1k v\u00e1rosn\u00e1l egy er\u0151dbe helyezte \u00e1t f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.\nA fajelm\u00e9let f\u0151ideol\u00f3gus\u00e1ra, Alfred Rosenbergre pedig egy k\u00f3rh\u00e1zban tal\u00e1ltak r\u00e1 Flensburg-M\u00fcrwikben, ahov\u00e1 \u00fagy ker\u00fclt, hogy egy igen kellemetlen besz\u00e9lget\u00e9s ut\u00e1n (ami D\u00f6nitzcel t\u00f6rt\u00e9nt) motorbalesetet szenvedett.\n",
        "answer": "k\u00fcl\u00fcgyminiszter\u00e9t",
        "start": 15,
        "end": 32,
        "model_score": 0.5591294765472412,
        "elastic_score": 9.840981,
        "id": 2
    },
    {
        "lemmatized_context": "Hindenburg Kurt von Schleicher t\u00e1bornok nevez ki minisztereln\u00f6k, aki r\u00e9szint a szakszervezet akar konzult\u00e1l a v\u00e1ls\u00e1g kezel\u00e9s, r\u00e9szint pedig az NSDAP bel\u00fcl Gregor Strasser t\u00e1rgyal, mivel \u0151 a hajthatatlan Hitler ellent\u00e9tben hajland\u00f3 mutatkozik elfogad az alkancell\u00e1ri poszt. a helyzet rendk\u00edv\u00fcl vesz\u00e9lyes lesz Hitler sz\u00e1m\u00e1ra: ha siker\u00fcl megszil\u00e1rd\u00edt a korm\u00e1nyzat az \u0151 r\u00e9szv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, az a szem\u00e9lyes politikai buk\u00e1s jelent volna.( k\u00e9s\u0151n, 1934, a hossz\u00fa k\u00e9s \u00e9jszaka mind Schleicher, mind Strasser meg is gyilkoltat.) a p\u00e1rt vezet\u0151 el\u0151tt durva lehord alvez\u00e9r, aki ez nyomban visszavonul terv, \u00e9s k\u00fclf\u00f6ld utazik. Schleicher \u00edgy maga is kudarc vall \u00e9s ellenl\u00e1bas, Papen kap lehet\u0151s\u00e9g, aki az javasol Hindenburg, hogy nevez ki Hitler kancell\u00e1r, \u00e9s \u0151 alkancell\u00e1r majd k\u00e9z tart. \u00edgy lesz Hitler kancell\u00e1r 1933. janu\u00e1r 30.( sz\u00f6ges ellent\u00e9t az a legenda, hogy szabad v\u00e1laszt\u00e1s jut volna hatalom).",
        "official_question": "Ki volt Hitler?",
        "official_context": "Hindenburg Kurt von Schleicher t\u00e1bornokot nevezte ki minisztereln\u00f6knek, aki r\u00e9szint a szakszervezetekkel akart konzult\u00e1lni a v\u00e1ls\u00e1g kezel\u00e9s\u00e9r\u0151l, r\u00e9szint pedig az NSDAP-n bel\u00fcl Gregor Strasserrel t\u00e1rgyalt, mivel \u0151 a hajthatatlan Hitlerrel ellent\u00e9tben hajland\u00f3nak mutatkozott elfogadni az alkancell\u00e1ri posztot. A helyzet rendk\u00edv\u00fcl vesz\u00e9lyes lett Hitler sz\u00e1m\u00e1ra: ha siker\u00fcl megszil\u00e1rd\u00edtani a korm\u00e1nyzatot az \u0151 r\u00e9szv\u00e9tele n\u00e9lk\u00fcl, az a szem\u00e9lyes politikai buk\u00e1s\u00e1t jelentette volna. (K\u00e9s\u0151bb, 1934-ben, a hossz\u00fa k\u00e9sek \u00e9jszak\u00e1j\u00e1n mind Schleichert, mind Strassert meg is gyilkoltatta.) A p\u00e1rt vezet\u0151i el\u0151tt durv\u00e1n lehordta alvez\u00e9r\u00e9t, aki erre nyomban visszavonult terveit\u0151l, \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldre utazott. Schleicher \u00edgy maga is kudarcot vallott \u00e9s ellenl\u00e1basa, Papen kapott lehet\u0151s\u00e9get, aki azt javasolta Hindenburgnak, hogy nevezze ki Hitlert kancell\u00e1rr\u00e1, \u00e9s \u0151 alkancell\u00e1rk\u00e9nt majd k\u00e9zben tartja. \u00cdgy lett Hitler kancell\u00e1r 1933. janu\u00e1r 30-\u00e1n (sz\u00f6ges ellent\u00e9tben azzal a legend\u00e1val, hogy szabad v\u00e1laszt\u00e1sokon jutott volna hatalomra).\n",
        "answer": "hajthatatlan",
        "start": 215,
        "end": 227,
        "model_score": 0.6068678498268127,
        "elastic_score": 8.10833,
        "id": 3
    }
]